\chapter{Bezpečnost}

\section{Cooperovy 4 základní pravidla}
Čtyři základní pravidla plukovníka Jeffa Coopera se objevují v úvodech knih, videí a kurzech již více než 30 let. Jsou ověřeny časem a i když nejsou bezpečnostními pravidly IDPA, slouží jako základ pro následující pravidla bezpečné manipulace.

\begin{definition}[]
\begin{itemize}
	\item Všechny zbraně jsou vždy nabité
	\item Nikdy nemiř hlavní na nic, co nejsi ochotný zničit
	\item Měj vždy prst mimo spoušt, do té doby, než přes mířidla vidíš na cíl
	\item Vždy identifikuj cíl a co je za ním
\end{itemize}
\end{definition}

Bezpečnostní pravidla zmíněná dále slouží jako základní kameny pro každého střelce IDPA, což zahrnuje i Safety Officers (SO), Match Directors (MD) a Area Coordinators (AC), aby naše soutěže byly bezpečné a příjemné pro široké spektrum účastníků. Tato pravidla jsou závazná pro všechny IDPA soutěže.

\section{Nebezpečná Manipulace}

Nebezpečná manipulace zapříčíní okamžitou diskvalifikaci (DQ) z IDPA závodu. Následuje seznam nejčastějších typů nebezpečné manipulace.

\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Ohrožení jakékoliv osoby, či sebe. Toto zahrnuje přemíření sebe, či kohokoliv jiného ať už nabitou, nebo nenabitou zbraní. Přemíření je definováno jako umožnení překrytí jakékoliv části těla ústím hlavně zbraně (nabité, nebo ne).
	\begin{itemize}
		\item Výjimka: Některé tělní typy v kombinaci s některými pouzdry téměř znemožnují uložení, či tasení bez přemíření střelcovy spodní části těla. Tudíž diskvalifikace za přemíření vlastní spodní části těla pod úrovní pasu nehrozí, za předpokladu, že prst je viditelně mimo spoušť během tasení, nebo ukládání zbraně do pouzdra. Nicméně v okamžiku, během tasení je ústí hlavně již mimo pouzdro, přemíření jakékoliv části těla bude penalizováno diskvalifikací. Například přemíření vlastní nohy, během startu z pozice v sedě.
	\end{itemize}
	\item Zamíření ústím hlavně za "Muzzle Safe Points" (místa v situaci upravující bezpečnostní úhly), pokud jsou použity, nebo porušení 180$^{\circ}$ bezpečnostního úhlu.
	\item Úmyslné zabývání se (výstřel zbraně) čímkoliv jiným, než je terč, či zařízení pro aktivaci pohyblivého terčového terče (activator), jako je například popper ovládající kyvný terč.
	\item Výstřel:
	\begin{itemize}
		\item v pouzdře
		\item mimo kontrolu střelce (nechtěný výstřel)
		\item do země na vzdálenost bližší než 2 yardy, pokud střelec nestřílí na nízký terč ve vzdálenosti menší než 2 yardy
		\item přes val
		\item během Load And Make Ready (nabij a připrav se), Unload and Show Clear (vybij a ukaž prázdnou), nebo během řešení závady
		\item před startovním signálem
		\item během přemístění zbraně z jedné ruky do druhé
		\item při manipulaci se zbraní mimo palebnou čáru
	\end{itemize}
	\item Vyjmutí zbraně z pouzdra pokud:
	\begin{itemize}
		\item nebyl vydán verbální pokyn rozhodčím SO (safety officer)
		\item jindy než během zabývání se terči v CoF pod přímým dohledem a vizuálním kontaktem se SO
		\item mimo bezpečnostní zónu (Safe Area)
	\end{itemize}
	\item Namíření ústím hlavně přes val při "Pull the Trigger" (rána jistoty) během Unload and Show Clear (vybij a ukaž prázdnou).
	\item Tasení zbraně směrem od dopadiště
\end{enumerate}


\section{Upuštění Zbraně}

\subsection{}
Upuštění nabité, či nenabité zbraně, nebo zapříčinění jejího pádu během Load and Make Ready, střelby na stagi, přebíjení, odstraňování závady nebo během Unload and Show Clear, bude mít za následek diskvalifikaci ze závodu. Pokud střelec zbraň upustí, SO okamžitě vydá pokyn "Stop". SO poté zbraň zvedne ze země, uvede do bezpečného stavu a vybitou ji pak předá zpět střelci. Střelec bude diskvalifikován z daného závodu IDPA. 
\subsection{}
Pokud střelec upustí nabitou či nenabitou zbraň v rámci hranic stage, bude diskvalifikován ze závodu
\subsection{}
Upuštění nenabité zbraně, či zapříčinění jejího pádu mimo hranice stage není pod kontrolou IDPA a je řešeno dle Provozního řádu dané střelnice





\section{Ochrana očí a uší}

\subsection{}
Ochrana uší a nárazu odolná ochrana očí je povinná pro všechny účastníky IDPA soutěže. Zodpovědnost za bezpečné a funkční ochranné prostředky padá na samotné střelce, či diváky. IDPA doporučuje ochranu sluchu s minimálně 21dB hodnocením dle NRR a ochranu očí s minimáním hodnocením ANSI Z87.1 a krytím oka i z boku.
\subsection{}
SO střelce, který již začal řešit CoF a nemá odpovídající ochranu zraku a sluchu, zastaví a střelci bude umožněn reshoot situace. Pokud se střelecova ochrana zraku a sluchu během CoF uvolní a hrozí její ztráta, platí to samé. Pokud střelec zjistí chybějící, či uvolněnou ochranu zraku a sluchu dříve než SO a zastaví, střelci taktéž bude umožněn reshoot situace
\subsection{}
Střelec který úmyslně ztratí či uvolní tak aby hrozila její ztráta během CoF bude diskvalifikován.




\section{Použitelnost Zbraně}
Zbraně používané během soutěže musí být použitelné a bezpečné. Zodpovědnost za bezpečnost a použitelnost zbraně závisí výhradně na střelci. MD (Match Director) nepovolí použití zbraně, nebo střeliva, které se nebude jevit jako bezbečné. V případě, nemožnosti nabití či vybití zbraně zapříčiněného poruchou, nebo selháním mechanismu zbraně, musí střelec neprodleně toto oznámt SO. SO poté přijme takové opatření, které považuje za nejbezpečnejší.


\section{Prsty}
Prsty musí být vždy viditelně mimo spoušt a lučík spouště během nabíjení, vybíjení, tasení, ukládání do pouzdra, pohybu a během odstraňování závad.
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item První porušení bude penalizováno jako Procedural Error (PE).
	\item Druhé porušení znamená diskvalifikaci ze závodu.
	\item Každé porušení bude jasně zaevidováno do střelcova score sheetu.
\end{enumerate}

\section{Stav zbraně při nošení}
Normální stav zbraně, která se právě nepoužívá při řešení CoF, je v pouzdře a vybito s kladivem dole nebo přímoběžným úderníkem v přední poloze a bez zásobníku nebo s prázdnými komorami válce. Zásobníky, rychlonabíječe a moon clipy se mohou páskovat kdekoliv mimo palebnou čáru. Zbraň může být nabita nebo vybita pouze na pokyn SO. (viz pravidla dále v sekci ohledně Cold Ranges, Hot Bays a Hot Ranges)

\section{Stav zbraně při startu}
Každé CoF začíná se zbraní v pouzdře, aktivovanými pojistnými mechanismy dle požadavků dané divize. Ruce se nedotýkají žádného vybavení, včetně oděvu (například vesta pro skryté nošení), pokud není určeno jinak v psaném popisu stage (zbraň na stole, v šuplíku, batohu, kabelce, ve střílející ruce atd.)

\section{Ústí hlavně a bezpečnost}
V IDPA rozlišujeme 3 způsoby definování bezpečného prostoru pro ústí hlavně. Psaný popis stage vždy popíše jaký způsob definice bezpečného prostoru je použit, případně jaká kombinace definic je použita. Jedna či více definic může být použito v rámci jedné stage. V případě, že nejsou použity žádné bezpečnostní vlaječky, či kužele, platí pravidlo 180$^{\circ}$. \pagebreak
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Muzzle Safe Points: Muzzle Safe Point je fyzicky jasné označení, jako třeba dopravní kužel, nebo kůl v zemi s jasně barevnou vlajkou, nebo barevným označení.
	\begin{center}
  	\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=200pt]{MuzzleSafePoints.png}}
	\end{center}
	\item 180$^{\circ}$ Rovina: 180$^{\circ}$ rovina je imaginární nekonečná vertikání rovina vedoucí centrem střelcova těla kolmo na centrální přímku skrz střeliště (Center Line of Bay) která putuje skrz střeliště se střelcem během jeho pohybu v situaci. Když je střelec otočen ve směru k dopadišti a tasí, či ukládá do pouzdra, u kterého ústí hlavně míří dozadu, není toto porušením bezpečného úhlu 180$^{\circ}$.
	% !!!!!OBRAZEK!!!!!
	\begin{center}
  	\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=200pt]{180DegreePlane.png}}
	\end{center}
	Pokud střelec namíří ústím hlavně za "Muzzle Safe Point", bude okamžitě diskvalifikován ze závodu. Střelci bude dán pokyn "Stop". Střelec okamžitě zastaví a dá viditelně prst mimo spoušť a lučík zbraně a počká na následující pokyny SO. \pagebreak
	\item Muzzle Exclusion Zone: Muzzle Exclusion Zone musí být označena na dveřích která musí střelec během CoF otevřít. Tento typ označení bezpečného prostoru ohraničuje prostor, kam se nesmí ústím hlavně namířit a měl by být minimálně 6x6 palců velký. Pokud střelec namíří do tohoto prostoru a zároveň se bue dotýkat kliky dveří, bude diskvalifikován
	\begin{center}
  	\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=100pt]{MuzzleExclusionZone.png}}
	\end{center}
\end{enumerate}

\section{Bezpečné Zóny}
Bezpečné zóny (Safe Areas) musí být poskytnuty na všech závodech IDPA, s vhodným umístněním a v adekvátním počtu pro očekávaný počet střílejících. Bezpečná zóna je místo, kde platí následující pravidla:
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Safe Area musí být jasně označena, což zahrnuje i označení bezpečného směru, jehož hranice jsou jasně vyznačeny.
	\item Může se zde kdykoliv manipulovat s vybitými zbraněmi. Tato zóna se používá pro vybalování a ukládání zbraní do přepravního pouzdra, tasení, sušení, či úpravy vybavení.
	\item Safe Area se může také použít pro inspekci, rozborku, čistění, opravu a údržbu zbraní, prázdných zásobníků, nebo souvisejícího vybavení.
	\item Ústí hlavně musí směřovat do vyznačeného bezpečného prostoru.
	\item Manipulace se střelivem, zásobníky které nejsou prázdné, cvičnými náboji, simmunition, nebo s nabitou zbraní je zakázáno
	\item Safe Area múže být také použita, společně s doprovázejícím SO k vyřešení závady se zaseklým ostrým nábojem/náboji ve zbrani.
	\item Sušení přebíjení v prostoru Safe Area není povoleno. Prázdný zásobník může být vložen do zbraně k otestování správné funkce zbraně, nebo ke spuštění kohoutu u zbraní s přerušovačem spouště, ale suchý nácvik přebíjení je zakázán.
\end{enumerate}
Porušení jakéhokoliv z výše zmíněných pravidel znamená diskvalifikaci ze závodu.


\section{Hot and Cold Ranges}
Otázka Hot a Cold Ranges (Hot = horká, Cold = studená střelnice ve smyslu nošení zbraně nabitá, nebo vybité) je řešena provozním řádem střelnice (v českých podmínkách s nejvetěí pravděpodobností Hot Range nepotkáme) a je mimo kontrolu IDPA. Závody IDPA vyžadují použití pravidel pro Cold Range, ale je možno použít Hot Bay ("horké" střeliště).
\subsection{Cold Range}
"Cold Range" je definováno jako střelnice, kde všechny zbraně musí být vybité, pokud není střelec pod přímým dohledem rozhodčího (SO).
\subsection{Cold Range a Hot Bays}
"Cold Range with Hot Bays", tedy "studená střelnice s horkým střelištěm" je definována jako střelnice, kde není povoleno nosit zbraň jinak, než vybitou, kde je ale povoleno nošení nabité zbraně v pouzdře  v rámci střeliště dle pokynů a pod dohledem rozhodčích (SO). S nabitými zbraněmi lze manipulovat pouze na palebné čáře a pouze na pokyn a pod dohledem SO.

Pod přímým dohledem SO a pouze při vyslovení speficifkého pokynu řídícího střelby, celý squad si stoupne do řady vedle sebe směrem k terčům a na pokyn "Load And Make Ready" skupinově nabije zbraň.

Perimetr střeliště bude jasně definován, společne s jasně označenou Safety Area, kde je manipulace se střelivem a nabitou zbraní zakázána. Postup pro vyžádané vybití zbraně kvůli pohybu mimo střeliště bude ustanoven CSO a vysvětlen všem účastníkům během brífingu stage. Pokud střelec potřebuje z jakéhokoliv důvodu opustit "horké" střeliště, musí toto oznámit jednomu z rozhodčích (SO) v daném střelišti, aby mohl bezpečně zbraň vybít před opuštěním střeliště. 

Pokud střelec z jakéhokoliv důvodu odmítne nabít zbraň se zbytkem střelců najednou, nebude za toto penalizován.

\subsection{Hot Range}
"Hot Range" (tedy "horká" střelnice) je definována jako střelnice, kde každý střelec má možnost volby nosit zbraň v pouzdře nabitou dle vlastního uvážení. Manipulace s nabitými i nenabitými zbraněmi je možá pouze na palebné čáře a pouze za přítomnosti a pod dohledem SO.



\section{Řídící Pokyny}
Range Commands, tedy řídící pokyny střelby jsou používány kvůli vzájemné bezpečnosti a administraci stage. Aby střelci mohli soutěžit kdekoliv na světě a mohli slyšet vždy ty samé pokyny, IDPA řídící pokyny střelby budou vždy v angličtině, oficiálním jazyce IDPA. Bude použito přesné znění. Místní variace nejsou povoleny.
Kompletní seznam IDPA Range Commands:
\subsection{Range Is Hot - Eyes \& Ears}
Toto je první pokyn, který uslyší každý střelec na začátku stage. Pokyn znamená start CoF. Střelec se ujistí, že jeho ochrana zraku a sluchu je na místě. Je to také pokyn pro ostatní na střelišti, aby si zkontrolovali svoji ochranu zraku a sluchu.
\subsection{Load And Make Ready}
Když má střelec zkontrolovánu ochranu zraku a sluchu, SO vysloví pokyn "Load And Make Ready". Střelec si připraví zbraň a zásobníky do startovní polohy dle propozic stage. Typicky, toto znamená nabití zbraně a uložení do pouzdra, ale může to znamenat i netypické startovní stavy (např. zbraň na stole). Poté střelec zaujme startovní pozici dle propozic stage. Pokud zbraň na začátku stage nemá být nabita, SO použije pokyn "Make Ready".
\subsection{Are You Ready?}
Po "Load and Make Ready", se SO střelce zeptá "Are You Ready?" tedy, zda-li je střelec připraven. Pokud je střelec připraven, může verbálně odpovědet, kývnout, ale může také nereagovat. Pokud během přibližne 3s střelec neodpoví, je považován za připraveného.

Pokud střelec připraven není během této otázky, musí střelec odpovědet "Not Ready". Pokud stále není připraven, musí střelec opustit startovní pozici. Až bude připraven, znovu zaujme startovní pozici a je znovu tázán "Are You Ready?"

Od střelce se očekává, že bude připraven do 15s od pokynu "Load And Make Ready". Pokud střelec není připraven ani po této době, bude mu nabídnuto přibližne 15 dalších vteřin. Pokud není připraven ani po této době, bude penalizován Procedural Error (PE) a bude posunut dolů v pořadí střelců.
\subsection{Standby}
Tento pokyn je použit poté co je střelec připraven. Po tomto pokynu následuje v časovém rozmezí 1-4s startovní signál. Střelec se nesmí pohnout, nebo změnit polohu od pokynu "Standby" do startovního signálu, pokud toto není vyžadováno procedurou v CoF.
\subsection{Finger}
Tento pokyn se použije v případě, že střelec nemá viditelně prst mimo spoušť, viz předchozí text. 
\subsection{Muzzle}
Pokyn "Muzzle" je použit, pokud se střelec ústím hlavně přibližuje k Muzzle Safe Point. Střelec musí toto opravit a až poté pokračovat. Viz předchozí text. 
\subsection{Stop}
Tento pokyn se používá pokud se stalo, schyluje se k něčemu nebezpečnému, nebo není něco ve stagi v pořádku. Střelec musí okamžitě zastavit, dát prst viditelně mimo spoušť a lučík a vyčkat dalších instrukcí. Selhání v zastavení a dání prstu viditelně mimo spoušť znamená diskvalifikaci ze závodu.
\subsection{If Finished, Unload and Show Clear}
Tento pokyn bude použit po té, co střelec viditelně skončil s řešením situace. Pokud střelec skončil, veškeré střelivo bude vyjmuto ze zbraně a prázdná komora/prázdný válec bude ukázán ke kontrole SO. Pokud střelec ještě neskončil, měl by situaci dokončit a poté bude pokyn zopakován.
\subsection{If Clear, Slide Forward or Close Cylinder}
Poté, co SO provedl kontrolu komory/válce a zjistil, že jsou prázdné, použije tento pokyn a střelec vyhoví a shodí závěr, nebo zavře válec.
\subsection{Pull the Trigger}
Střelec namíří ústí hlavně do valu a zmáčkne spoušť aby se ověřilo, že je komora skutečne prázdná. Pokud vyjde výstřel, střelec bude diskvalifikován. Tento pokyn platí i pro zbraně s vypouštěním kohoutu, nebo přerušovačem spouště. Se zbraněmi s tímto přerušovačem se vloží prázdný zásobník, nebo jeho maketa a poté se zmáčkne spoušť a zásobník se vyjme. Toto neplatí pro revolvery.
Poznámka překladatele: Tento, předchozí a následující pokyn odpovídá našemu českému "Jestliže jsi skončil, vybij a ukaž prázdnou ... vidím ... rána jistoty ... pouzdro."
\subsection{Holster}
Střelec uloží zbraň do pouzdra.
\subsection{Range is Clear}
Tento pokyn oznamuje všem v prostoru hranic stage, že je střeliště bezpečné. Tento pokyn ukončuje CoF a začíná počítání výsledků a reset stage.

\section{Klubová pravidla bezpečnosti}
Kluby či střelnice které hostují IDPA závody, mohou mít další nebo více restriktivní nároky na bezpečnost. Tyto nároky na bezpečnost budou brány v potaz IDPA MD (ředitel závodu) a rozhodčími, za předpokladu, že nejsou v kolizi s principy IDPA, nebo nejsou v kolizi v administraci závodu dle bezpečnostních pravidel IDPA. Jakékoliv další nároky na bezpečnost a omezení musí být publikovány pro všechny Sanctioned Matches a viditelně přístupné pro všechny střelce na střelnici kde se koná závod.

\section{Kovové terče}
Na kovové terče se smí střílet pouze v minimální vzdálenosti 10 yardů. Pokud střelec vystřelí na kovový terč ve vzdálenosti menší než 10 yardů, bude diskvalifikován.

\section{Obecná Údržba}
MD (Match Director) by se měl vynasnažit, aby veškeré vybavení používané v IDPA závodech je v dobrém stavu a bezpečné. To zahrnuje permanentní konstrukce ve střelišti, samotné střeliště, valy, rekvizity, statické i pohyblivé terče, drzáky terčů, dveře, stěny, sudy, stoly, reaktivní terče, atd.